\section{Diskusija i zaključak}


\begin{frame}
    \frametitle{Zaključak — Glavni rezultati i doprinos}

    \begin{itemize}
        \item Razvijen je i implementiran sistem za \textbf{predikciju koncentracija polena u Srbiji}, koji kombinuje:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Prostorno-vremenski kriging} — za imputaciju nedostajućih podataka.
            \item \textbf{SARIMAX, Prophet i Random Forest} modele — za predikciju koncentracije polena.
        \end{itemize}

        \item \textbf{Kriging} uspešno smanjuje diskontinuitet u podacima i omogućava pouzdano modelovanje vremenskih serija.

        \item \textbf{SARIMAX} — najpogodniji za višednevne prognoze (iskorišćava sezonalnost i meteorološke faktore).

        \item \textbf{Random Forest} — najbolji za kratkoročne prognoze (1 dan unapred), jer prepoznaje nelinearne odnose.

        \item \textbf{Prophet} — jednostavan za implementaciju i brz za treniranje, pogodan za dugoročne vremenske serije.

        \item Meteorološki podaci doprinose tačnosti \textbf{kratkoročnih predikcija}, dok kod višednevnih dominira sezonska komponenta.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Zaključak — Značaj, ograničenja i budući rad}

    \textbf{Praktični značaj:}
    \begin{itemize}
        \item Pravovremeno informisanje i planiranje terapija kod alergičnih osoba.
        \item Podrška poljoprivredi i pčelarstvu kroz predikciju perioda cvetanja i polinacije.
    \end{itemize}

    \vspace{0.2cm}
    \textbf{Ograničenja:}
    \begin{itemize}
        \item Ograničena prostorna rezolucija meteoroloških podataka.
        \item Nemogućnost modela da prate iznenadne promene koncentracija.
        \item Nedostatak real-time podataka prilikom treniranja.
    \end{itemize}

    \vspace{0.2cm}
    \textbf{Preporuke za budući rad:}
    \begin{itemize}
        \item Integracija sa \textbf{real-time meteorološkim i satelitskim podacima}.
        \item Proširenje \textbf{prostorno-vremenskog kriging-a} na interpolaciju i rekonstrukciju serija.
        \item Razvoj \textbf{operativne platforme} za javno obaveštavanje o očekivanim koncentracijama polena.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
    \centering
    \vfill
    {\Huge \textbf{Hvala na pažnji!}} \\[1em]
    {\large Pitanja i diskusija} \\[3em]
    {\small \textit{Beograd, Oktobar 2025.}}
    \vfill
\end{frame}

